
\chapter{Localisation relative à six degrés de liberté basée sur les angles} % Main chapter title
\label{Chapitre2}

\lhead{Chapitre 2. \emph{Localisation relative à six degrés de liberté basée sur les angles}} % Change X to a consecutive number; this is for the header on each page - perhaps a shortened title

Dans le précédent chapitre, nous avons abordé la théorie de ce mémoire avec une introduction au domaine de la localisation en robotique. Nous y avons présenté ce projet de maîtrise sous ses différents aspects et nous avons mis au jour l'état de l'art dans ce champ d'expertise. Le présent chapitre, tel qu'énoncé précédemment, vise à détailler le travail qui a été réalisé au niveau de la localisation relative par caméra.

\section{Introduction}
\label{Chap2Sec0INTRO}
Il existe de nombreux environnements où les systèmes de positionnement global (Global Positioning Systems, ou GPS) sont inaccessibles. En effet, nous n'avons pas accès à de tels systèmes dans les milieux sous-marins, dans les milieux sous-terrains ou dans tout autre environnement intérieur, comme un entrepôt, une salle de théâtre ou encore une maison. Sans ces systèmes, un robot devant se localiser dans un milieu inconnu fait appel à ses différents capteurs extéroceptifs afin d'y repérer des éléments caractéristiques. Ces éléments sont en fait n'importe quelles particularités de l'environnement suffisamment distinctes pour permettre au robot de les distinguer et ainsi les utiliser comme points de repère. Par exemple, un élément de l'environnement est dit caractéristique pour un robot utilisant une caméra s'il est d'une couleur, d'une forme ou d'une intensité lumineuse particulière par rapport son voisinage rapproché. 

Cependant, lorsque l'environnement ne contient que très peu d'éléments caractéristiques, le problème de localisation pour une équipe de robots devient plus complexe. Dans de telles situations, il est possible de s'appuyer sur des méthodes de localisation coopérative~\cite{rekleitis1998multiagent}. Pour faire de la localisation coopérative, chaque robot utilise ses propres observations, mais aussi celles des autres robots, pour calculer leur pose relative, c.-à-d. la position et l'orientation relatives des autres robots. Ces poses relatives sont déterminées sans recourir à la mesure d'éléments caractéristiques de l'environnement. 

Comme mentionné dans l'état de l'art à la section \ref{Chap1Sec1SOTA}, la vaste majorité des chercheurs sur la localisation coopérative ont concentré leurs efforts sur le problème en deux dimensions. Cependant, avec la venue de robots mobiles plus avancés tels que les robots volants, sous-marins ainsi que les robots pratiquant sur des terrains accidentés extérieurs, le problème de l'estimation de la pose relative en trois dimensions devient incontournable.

Ce chapitre présente une solution analytique pour une transformation en trois dimensions qui, en n'utilisant qu'un nombre limité de mesures d'angle, exprime la pose relative entre deux robots. La prochaine section démontre les mathématiques sous-jacentes à cette solution. Nous y utilisons d'abord certaines parties de la solution en deux dimensions de Philippe Giguère, Ioannis Rekleitis et Maxime Latulippe~\cite{giguere2012see} pour ensuite développer celle en trois dimensions. Par la suite, la section~\ref{Chap2Sec2SIM} décrit la simulation informatique qui a été développée afin de tester la validité des calculs. Ensuite, la section~\ref{Chap2Sec3EXP} donne tous les détails concernant la série d'expérimentations qui ont été réalisées dans le but de vérifier la robustesse de la solution développée tout en permettant de s'assurer qu'elle est réalisable avec du vrai matériel. Enfin, la section~\ref{Chap2Sec5COLINEAR} présente une brève analyse de la généralisation de cette solution au cas non colinéaire et ce chapitre se conclut à la section~\ref{Chap2Sec6CONCLU} par une rétrospective sur cette approche.

\input{./Chapters/2-1-Maths}
\input{./Chapters/2-2-Simulation}
\input{./Chapters/2-3-Experimentations}
\input{./Chapters/2-4-ColineaireAnalyse}
\input{./Chapters/2-5-ConclusionOuverture}
